---
title: >-
    بخش ۱۵۴ - نجم الدین رازی قُدِّسَ سِرُّه
---
# بخش ۱۵۴ - نجم الدین رازی قُدِّسَ سِرُّه

<div class="n" id="bn1"><p>آن جناب به شیخ نجم الدین دایه مشهور است و مسقط الرأسش طهران و مرید شیخ نجم الدین کبری است و شیخ نجم الدین کبری تربیت وی را به جناب شیخ مجدالدین بغدادی حوالت فرمود. در فتنهٔ چنگیزخانی از خوارزم به روم رفته و در آن اوقات شداید و مکاید بسیار از روزگار دیده. چنانچه خود کیفیت آن را در اوایل کتاب مرصاد العباد که از تألیفات اوست، مشروحاً مسطور فرموده. صاحب نفحات نوشته که شیخ با مولانا صدرالدین قونیوی و مولوی معنوی در روم ملاقات فرموده و هنگام نماز مقتدا شد. در هر دو رکعت سورهٔ قُلْیا ایّها الکافِرُون خواند. چون از نماز فارغ شدند مولوی به شیخ صدرالدین بر وجه طیبت گفت که یک بار برای شما خواند و یک بار برای ما. مرصاد العباد و بحر الحقایق نیز از تصنیفات اوست. مرصاد العبادش حاضر است و نسخهٔ جامعهٔ مفیده‌ای است. وفاتش در سنهٔ اربع و خمسین و ستمائه در بغداد، و قبری که در خارج مقبرهٔ شیخ سری سقطی و جنید بغدادی است از اوست. از اشعار آن جناب است:</p></div>
<div class="c"><p>رباعیات</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>در عشق توام جهان سرایی تنگ است</p></div>
<div class="m2"><p>همچون چشمت دلم فضایی تنگ است</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ای در دل من ساخته منزلگهِ خویش</p></div>
<div class="m2"><p>معذور همی دار که جایی تنگ است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>عشقت که دوای جان این درویش است</p></div>
<div class="m2"><p>ز اندازهٔ هر هواپرستی بیش است</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>سرّی است که در ازل مرا در سر بود</p></div>
<div class="m2"><p>کاری است که تا ابد مرا در پیش است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>هر سبزه که در کنار جویی رسته است</p></div>
<div class="m2"><p>گویی ز خط بنفشه مویی رسته است</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>تا بر سر لاله پا به خواری ننهی</p></div>
<div class="m2"><p>کان لاله ز خاک لاله رویی رسته است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>شمع ارچه چو من داغ جدایی دارد</p></div>
<div class="m2"><p>با گریه و سوز آشنایی دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>سررشتهٔ شمع به که سررشتهٔ من</p></div>
<div class="m2"><p>کان رشته سری به روشنایی دارد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ای دل تو اگر مست نه‌ای هشیاری</p></div>
<div class="m2"><p>زان پیش که بگذرد جهان بگذاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>کم خسب به وقت صبح کاندر پی تست</p></div>
<div class="m2"><p>خوابی که قیامتش بود بیداری</p></div></div>